[海外信託.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:海外信託.jpg "fig:海外信託.jpg")
[HK_Sheung_Wan_OTB_Des_Voeux_Road_C_257.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Sheung_Wan_OTB_Des_Voeux_Road_C_257.jpg "fig:HK_Sheung_Wan_OTB_Des_Voeux_Road_C_257.jpg")分行\]\]
**海外信託銀行**（**Overseas Trust
Bank，OTB**）是[香港一間已被收購的華資](../Page/香港.md "wikilink")[銀行](../Page/銀行.md "wikilink")。

海外信託銀行在1955年由祖籍[福建](../Page/福建.md "wikilink")[廈門的](../Page/廈門.md "wikilink")[張明添創立](../Page/張明添.md "wikilink")，於1972年10月在香港上市。

## 海外信託銀行事件

1979年，當時名為「多明尼加財務公司」的主席葉樁齡與海外信託銀行高層達成協議，將其財務公司收到的[美元支票售予海託](../Page/美元.md "wikilink")，而銀行高層容許該商人以支票輪套現。直到1982年，商人因為周轉不靈，令支票輪崩潰。之後銀行高層及商人遂串謀以虛假借貸，掩飾因支票輪造成的虧損。最後因虧損太大，無法再掩飾落去，結果海託面臨結業邊緣，也揭開了海外信託銀行事件的序幕。

1985年6月6日，海外信託銀行高層突然宣佈，海外信託銀行因為假帳引起嚴重資金周轉不靈，及資不抵債而面臨倒閉。當時的政府恐怕海外信託銀行的倒閉會動搖市民及投資者對本地銀行業的信心，下令海外信託銀行暫時停業。同年6月7日，立法局召開特別會議，三讀通過特別法例，由政府動用三十億元外匯基金接管海外信託銀行，當時海外信託銀行的壞帳高達8950萬[美元](../Page/美元.md "wikilink")（即近7億港元）。政府又隨即委任新董事局入主海外信託銀行。2日後，海託恢復正常營業。

政府在注資海託的同時，亦委派了[香港警務處](../Page/香港警務處.md "wikilink")[商業罪案調查科及聘請專業會計師](../Page/商業罪案調查科.md "wikilink")，徹查海外信託銀行倒閉的原因。1986年3月，政府要求[香港廉政公署聯同警方商業罪案調查科組成](../Page/香港廉政公署.md "wikilink")30人的聯合專案小組，加上專業會計師，在[灣仔的海外信託銀行大廈六樓的海外信託銀行總部銀行高層辦公室](../Page/灣仔.md "wikilink")，展開長達14個月的深入調查。案件於1987年5月中審結，涉案人士被判入獄2至6年不等。

該事件令該銀行的創辦人兼香港著名銀行家曹耀先生的一生心血付諸流水，幸好其子曹家道先生在早期已離開該行，不受該事件牽涉。

## 政府出售海託與海託併入星展

1993年7月，政府以44.57億港元出售於1985年6月接管的海外信託銀行予[國浩集團附屬的道亨銀行](../Page/國浩集團.md "wikilink")。

星展集團控股有限公司於2001年4月向香港的國浩集團收購了香港的道亨銀行集團，包括旗下的道亨銀行及海外信託銀行。2003年7月21日，星展集團宣佈[道亨銀行](../Page/道亨銀行.md "wikilink")、海外信託銀行及[廣安銀行完成合併](../Page/廣安銀行.md "wikilink")，並改名為[星展銀行
(香港)](../Page/星展銀行_\(香港\).md "wikilink")，海託這個名稱從此就成為歷史。

## 另見

  - [香港銀行擠提事件列表](../Page/香港銀行擠提事件列表.md "wikilink")
  - [1981年香港股災](../Page/1981年香港股災.md "wikilink")
  - [香港工商銀行](../Page/工商銀行_\(香港\).md "wikilink")

## 外部連結

  - [廉政公署反貪實錄：海外信託銀行事件](http://www.icac.org.hk/new_icac/big5/cases/otb/index.htm)
  - [海外信託銀行1987年電視廣告 (英語)](http://hk.youtube.com/watch?v=5Q6hawbYazQ)

[Category:香港已結業銀行](../Category/香港已結業銀行.md "wikilink")
[Category:香港交易所已除牌公司](../Category/香港交易所已除牌公司.md "wikilink")
[Category:香港罪案](../Category/香港罪案.md "wikilink")
[Category:星展银行](../Category/星展银行.md "wikilink")
[Category:經營問題](../Category/經營問題.md "wikilink")
[Category:香港廉政公署案件](../Category/香港廉政公署案件.md "wikilink")
[Category:1955年成立的銀行](../Category/1955年成立的銀行.md "wikilink")
[Category:2003年結業銀行](../Category/2003年結業銀行.md "wikilink")